\section{Билет 28. Объемный ньютонов потенциал и его свойства. Убывание на бесконечности. Результат
действия оператора Лапласа на объемный потенциал.}

\begin{itemize}
	\item Функция $E(x) = \cfrac{-1}{4\pi|x|}$ является решением в обобщенных функциях уравнения $\triangle E(x) = \delta (x)$. Эту запись нужно понимать следующим образом:
    \\
$
    \int\limits_{\mathbb{R}^3}\brs{\cfrac{-1}{4\pi|y|}}\Delta_y \varphi (y) \mathrm{d}y = \varphi(0),\; \varphi \in D(\mathbb{R}^n)
    $\\
\end{itemize}

\begin{definition}
	Функция $\vartheta (x)$ вида $\vartheta (x) = \int\limits_{\mathbb{R}^3}\cfrac{\rho (y)}{|x-y|}\mathrm{d}y$ называется \underline{\it \text{объемным ньютоновым потенциалом}}.
\end{definition}

\begin{remark} 
Это свёртка фундаментального решения с функцией $-4\pi\rho (x)$
\end{remark}

\begin{theorem}

	\begin{enumerate}
		\item Пусть $\rho (x)$ \text{---} кусочно-непрерывная, ограниченная, финитная. Тогда $\vartheta (x) \in C^1(\R^3)$ и $\qquad \qquad \vartheta (x) = O\brs{\cfrac{1}{|x|}}$ при $x\rightarrow \infty $.
        \item Если $\exists$ область $\Omega \subset \R^3: \;\rho (x) \in C^1(\Omega)$, то $\vartheta (x) \in C^2 (\Omega)$ и $\triangle \vartheta (x) = -4\pi \rho (x), \;x \in \Omega$.
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}

Доказательство проведем в менее общей постановке: считаем $\rho \in C^\infty$ и $supp \;\rho$ компактом.

	\begin{itemize}
		\item $\exists C: |\rho (x)|\leq C \forall  x \in \R^3$. Считаем, что $supp \;\rho  \subset B_A(0)$. Берем $x: |x| > 2A$. Тогда если $|y| \leq A$, то $|y| < \cfrac{|x|}{2}$.
        \item Оценка:
        	\begin{multline*}
				\ |\vartheta (x)| = \Bigl | \int\limits_{\R^3} \cfrac{\rho (y)}{|x-y|}\mathrm{d}y \Bigr | = {}\\
                {} = \Bigl | \int\limits_{|y|<A} \cfrac{\rho (y)}{|x-y|}\mathrm{d}y \Bigr | \;\leq\; \int\limits_{|y|<A} \cfrac{|\rho (y)|}{|x-y|}\mathrm{d}y \;\leq\; \cfrac{c}{\cfrac{|x|}{2}}\int\limits_{|y|<A}\cfrac{\mathrm{d}y}{1} = \cfrac{8}{3}\cfrac{\pi c A^3}{|x|} \;\Rightarrow {}\\
                {} \Rightarrow \vartheta (x) = O \brs{\cfrac{1}{|x|}}.
			\end{multline*}
        \item Пользуемся утверждением из анализа: {\it Пусть $F(x,y)$ и $\cfrac{\partial F}{\partial x_j}(x,y), \; j= \overline{1,n}$ непрерывны на $\Omega \times G$, где $\Omega \subset  \R^n, G \subset \R^m$ — ограниченные области. Пусть $g(x)$ абсолютно интегрируема: $\int\limits_G |g(x)| \mathrm{d}x < \infty|$. Тогда $\int\limits_G F(x,y)g(y) \mathrm{d}y \in C^1(\overline{\Omega})$ и
        \\
$
        \cfrac{\partial}{\partial x_j}\int\limits_G F(x,y)g(y)\mathrm{d}y = \int\limits_G \cfrac{\partial F}{\partial x_j}(x,y)g(y)\mathrm{d}y 
        $\\.}
        \item Пусть $\rho (x) \in C^\infty (\R^3)$ и $\exists A: \rho (x) \equiv 0 \; \forall x: |x| > A$. Пусть 
        \\
$\Omega = \fbrs{x: |x| < R};\quad F(x,y) = \rho (x+y)$\\
        \\
$G = \fbrs{y: |y| < R+A};\quad g(y) = \cfrac{1}{|y|}.$\\
        При $|x| < R,\; |y| > A+R \; \hookrightarrow |x+y| \;\geq\; |y| - |x| \;\geq\; A+R -R = A \;\Rightarrow \; \rho (x+y) \equiv 0. $
        \item 
$
        \vartheta (x) = \int\limits_{\R^3}\cfrac{\rho (x+y)}{|y|}\mathrm{d} y = \int\limits_{|y| < R+A}\cfrac{\rho (x+y)}{|y|}\mathrm{d} y \quad \Rightarrow\quad \cfrac{\partial \vartheta}{\partial x_j} = \int\limits_{|y| < R+A}\cfrac{\partial \rho (x+y)}{\partial x_j}\cfrac{1}{|y|}\mathrm{d} y
        ;$\\ Также для остальных производных.
        \item 
$
          \Delta \vartheta (x) = \int\limits_{\R^3}\cfrac{\Delta_x \rho (x+y)}{|y|}\mathrm{d}y = -4\pi \int\limits_{\R^3}\brs{\cfrac{-1}{4\pi |y|}}  \underbrace{\Delta_y \rho (x+y)}_{=\Delta_x \rho (x+y)}.\mathrm{d}y = -4\pi \rbrs{\delta(y),\; \rho (x+y)} = -4\pi \rho (x)
        $
	\end{itemize}

\end{proof}
